% --------------------------------------------------------------------------------------------
% 										Capitulo 1
% --------------------------------------------------------------------------------------------
%
\chapter{Introdução}

A radioastronomia é um campo fundamental da astronomia observacional que estuda o universo através da detecção de ondas de rádio emitidas por objetos celestes. Podemos considerar a que a radioastronomia nasceu no ano de 1928, quando o físico  e engenheiro Karl Jansky desenvolveu um das primeiras antena direcional dedicada à investigação de ruídos de rádio atmosféricos. Esse instrumento veio a ser  conhecido como o primeiro radiotelescópios. Pouco tempo depois, no ano de 1932 Jansky registrou pela primeira vez emissões de ondas de radio provenientes da Via Láctea, descoberta que marcou oficialmente o início da radioastronomia \cite{cheng2009telescope_Desing, burke2019introduction, unesp_para_jovens_radioastronomia}.

Inspirado por esses resultados, o engenheiro  norte-americano Grote Reber construiu o primeiro radiotelescópio parabólico do mundo instalado em seu quintal. Seu projeto foi o percussor dos  radiotelescópio atuais, que continuam sendo o tipo mais comum utilizados hoje \cite{burke2019introduction,unesp_para_jovens_radioastronomia}.

As décadas de 1950 e 1960 foram marcadas por descoberta importantíssimas, como a detecção da linha de hidrogênio neutro em 21 cm, a identificação e estudo de radiofontes extragalácticas distantes, o surgimento dos quasares e pulsares e, posteriormente, a descoberta da radiação cósmica de fundo em micro-ondas \cite{burke2019introduction}. Esses avanços consolidaram a radioastronomia como uma das áreas mais promissoras da astrofísica moderna.  

Existe uma razão pelo grande impacto que a radioastronomia exerce em diversos campos da astrofísica. Isso ocorre devido à natureza das ondas de rádio e aos mecanismos de emissão presentes no Universo. As ondas de rádios não são significativamente absorvidas nem espalhadas por poeira cósmica ou gás, diferente de outras faixas do espectro, como a luz visível, ultravioleta ou parte do infravermelho. Essa característica permite observar regiões que, em outros comprimentos de onda não seira possível, como por exemplo: Centros de galáxias (onde a densidade de poeira é enorme); Nuvens moleculares (onde estrelas estão se formando) e Regiões internas da Via Láctea \cite{burke2019introduction}. 



%
% --------------------------------------------------------------------------------------------
% 										Se houver seção
% --------------------------------------------------------------------------------------------
%
\section{Nome da seção}

Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! 
Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! 
Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! Se houver seção! 

%
% --------------------------------------------------------------------------------------------
% 										Se houver subseção
% --------------------------------------------------------------------------------------------
%
\subsection{Nome da Subseção}

Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! 
Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! Se houver subseção! 




